%reporte con algunas modificaciones a los diseños experimentales

% \documentclass{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{amsmath}

% any line with a percent symbol is ignored after the symbol


% to increase the line spacing
% renewcommand{\baselinestretch}{1.5} % this is equal to double spacing
% \renewcommand{\baselinestretch}{1.3} % this is equal to 1.5 spacing



%\begin{document}

%\title{Reporte Técnico: Evaluación de los algoritmos y protocolos propuestos para detección de debris flows y fenómenos similares en ríos mediante una red descentralizada de sensores inalámbricos}
%\author{Oscar Vargas Fallas}

%\date{\today} % this is the default
%\date{Mayo 2012}

%\maketitle

%\begin{abstract}
% En este reporte se detallan las pruebas y sus correspondientes resultados, a los algoritmos y protocolos popuestos en la tesis "Propuesta y evaluación de algoritmos y otros aspectos computacionales para un método de detección de debris flows, mudflows y fenómenos similares en ríos; utilizando una red inalámbrica descentralizada de sensores arrastrados por el flujo."   
%\end{abstract}


\chapter{Evaluación de los algoritmos y protocolos propuestos}

\section{Metodología}


	\subsection{Simulación}

		Para la evaluación de los algoritmos se desarrolló un simulador, en el que se implementó un modelo del entorno y los algoritmos propuestos. En la figura 1 se esquematiza el simulador.


		\begin{figure}
		  \centering
%			\includegraphics[width=1.0\textwidth, bb=0 0 870 521] {images/simulacion.png}
			\includegraphics[width=1.0\textwidth] {images/simulacion.png}

		  \caption{Esquema de la simulación utilizada para la evaulación}
		  \label{figura1}
		\end{figure}



	\subsubsection{Modelo del entorno}
		El entorno simulado es bidimensional y consiste en un río lineal, de ancho constante y longitud parametrizable. Cada sensor se ubica en una posición inicial, con sus coordenadas (x,y).  El flujo simulado tiene una velocidad parametrizable, la cual es constante durante la simulación. En cada iteración de la simulación se actualiza la posición o avance del flujo. La posición del flujo, que representa la ubicación de la cabeza del mismo en el río; a su vez define la nueva ubicación de la posición de cada sensor que ha sido arrastrado por el flujo (es decir, cuya posición en el río ya ha sido cubierta por el flujo). La ubicación nueva de cada sensor arrastrado durante cada iteración es una función de dos componentes: una componente proporcional a la velocidad del flujo y otra componente aleatoria.

		El modelo de propogación define si, en un instante determinado, un par de sensores dado tendrá comunicación inalámbrica durante ese instante, en función de las ubicaciones de ambos nodos durante ese instante. El modelo utilizado es de rango constante; es decir, dos nodos A y B tendrán comunicación durante un instante t si la distancia euclidiana entre dichos nodos es menor o igual a R, que representa el rango máximo de comunicación. A este modelo se le ha agregado la siguiente variante: si uno de los sensores ha sido arrastrado por el flujo, el rango se reduce a la cuarta parte. Si ambos nodos han sido arrastrados, el rango se reduce a 1/16 de su valor original. Nótese que el modelo utilizado es bastante simplificado, ya que lo que se busca es hacer pruebas exploratorias sobre el comportamiento de los algoritmos; sin embargo, el simulador está preparado para utilizar modelos de propagación más realistas, como por ejemplo el modelo log-normal. 

	\subsubsection{Implementación de algoritmos y protocolos}

		Sobre el entorno descrito anteriormente se implementaron los algoritmos descritos en la sección 3.1, los cuales son el objeto de evaluación en el trabajo que aquí se documenta. 


	\subsection{Diseño experimental}

		Se diseñaron cuatro experimentos: dos para evaluar el algoritmo de detección, uno para el protocolo de propagación de la alerta y el restante para el algoritmo de estimación de posición del flujo. Estos experimentos tienen como fin estudiar el desempeño de los algoritmos bajo distintas condiciones, con el doble propósito de establecer si son efectivos en su misión asignada y determinar cuantitativamente la influencia de los posibles factores que afectan desempeño.


	\subsubsection{Evaluación del algoritmo de detección }

		Para evaluar el algoritmo de detección del evento, descrito en la sección 3.1.1, se proponen dos experimentos: el primero evalúa la efectividad del algoritmo para emitir una alerta, dado que existe la presencia de un  \textit{debris flow}. El segundo evalúa su capacidad para no emitir falsa alarma, dada la ausencia del \textit{debris flow} pero con presencia de factores que pueden inducir un falso positivo. En ambos experimentos se pretende estudiar la influencia de los factores en la respuesta del algoritmo, los cuales incluyen tanto condiciones del entorno como valores de parámetros internos del algoritmo. 

		Para el segundo experimento, se adecuó el simulador para incluir factores como nodos eliminados (por causas como agotamiento de la batería) y nodos "errantes" (algun nodo que se mueve de su posición original por causa de un agente externo, ajeno a la dinámica del flujo).

		\paragraph{Experimento I: Prueba de detección de un flujo simulado} Este es un experimento de tamizado, pues se desea establecer la relación entre los factores y la variable de respuesta. Debido a la cantidad de factores que se tomarán en cuenta, que incluyen condiones del entorno y parámetros del algoritmo, se hizo un diseño factorial $2^k$.

		\paragraph{Variables de respuesta:} Flujo detectado (variable binaria), tiempo de detección por algún nodo.

		\paragraph{Factores y niveles:}

		\begin{enumerate}

			\item{Velocidad del flujo \{4 m/s, 8 m/s \}}

			\item{Densidad promedio de sensores (Número de sensores / Longitud del río)\{15 /1000 m, 25 /1000 m\}}

			\item{Ciclo de trabajo del nodo (Relación entre T ventana y T ciclo del nodo)\{1/5, 1/2  \}}

			\item{Parámetro $N_{umb}$ del algoritmo\{2, 4\}}

			\item{Parámetro $N_i$ del algoritmo\{2, 4 \}}

			\item{Parámetro $C_{fl}$ del algorimo\{2, 4\}}
	
		\end{enumerate}


		\paragraph{Experimento II: Prueba de rechazo de falsas alarmas} Este también es un experimento de tamizado, pues se desea establecer la relación entre los factores y la variable de respuesta. Debido a la cantidad de factores que se tomarán en cuenta, que incluyen condiones del entorno y parámetros del algoritmo, se hizo un diseño factorial $2^k$.

		\paragraph{Variable de respuesta:} Falsa alarma no emitida (variable binaria)

		\paragraph{Factores y niveles:}

		\begin{enumerate}

			\item{Número de sensores "muertos" \{1, 2\}}
	
			\item{Número de sensores "errantes" \{1, 2\}}

			\item{Densidad promedio de sensores (Número de sensores / Longitud del río)\{50 /1000 m, 25 /1000 m\}}

			\item{Parámetro $N_{umb}$ del algoritmo\{2, 4\}}

			\item{Parámetro $N_i$ del algoritmo\{2, 4 \}}

			\item{Parámetro $C_{fl}$ del algorimo\{2, 4\}}
	
		\end{enumerate}


	\subsubsection{Evaluación del protocolo de propagación de la alerta}

		Se propone un experimento para estudiar el desempeño del algoritmo con respecto a posibles factores que lo puedan afectar. Al igual que los propuestos anteriormente, es un experimento de tamizado y el diseño utilizado es factorial $2^k$. 

		\paragraph{Variables de respuesta:} Tiempo de propagación (tiempo de llegada de la alerta hasta el nodo raíz, medido desde el instante en que se declara la alerta en un nodo), Margen de respuesta (Diferencia entre el tiempo de llegada de la alerta y el tiempo de llegada del flujo. Este es el tiempo con el que se contaría para una eventual evacuación) 

		\paragraph{Factores y niveles:}

		\begin{enumerate}
			\item{Ciclo de trabajo del nodo (Relación entre T ventana y T ciclo del nodo)\{1/5, 1/2  \}}
			\item{Período T del ciclo del nodo\{30 s, 60 s\}}
			\item{Rango de alcance máximo de la señal inalámbrica\{80 m, 140 m\}}
			\item{Densidad promedio de sensores (Número de sensores / Longitud del río)\{30 /1000 m, 60 /1000 m\}}
			\item{Velocidad del flujo \{4 m/s, 8 m/s \}}	
			\item{Longitud del río \{ 3000 m, 8000 m\}}	

		\end{enumerate}


	\subsubsection{Evaluación del algoritmo de estimación de posición del flujo}

		El último experimento evalúa el desempeño del algoritmo que estima la posición y velocidad del flujo, descrito en la sección 3.1.3. Aunque el algoritmo provee tanto valores de posición como de velocidad, debido a que la velocidad del flujo calculada es función únicamente de la posición estimada, en este experimento se estudiará solamente la relación entre los posibles factores y el error de la posición estimada. Se propone un diseño factorial $2^k$. 

		\paragraph{Variable de respuesta:} Error del valor de la posición del flujo estimado por el algoritmo.

		\paragraph{Factores y niveles:}

		\begin{enumerate}
			\item{Rango de alcance máximo de la señal inalámbrica\{80 m, 140 m\}}
			\item{Densidad promedio de sensores (Número de sensores / Longitud del río)\{30 /1000 m, 60 /1000 m\}}
			\item{Velocidad del flujo \{4 m/s, 8 m/s \}}	
			\item{Longitud del río \{4000 m, 8000 m\}}
	
		\end{enumerate}


\section{Resultados experimentales}


	\subsection{Evaluación del algoritmo de detección}

		\subsubsection{Prueba de detección de un flujo simulado}
		
			En el cuadro \ref{tab:tabladeteccion1} se listan los datos obtenidos para la variable "Flujo detectado" y tiempo de detección del flujo, con un flujo simulado a distintas condiciones, según el experimento I para la evaluación del algoritmo de detección.\\
			
			
			\begin{longtable}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
					\hline
						\textbf{Corrida} & \textbf{Ni} & \textbf{Cfl} & \textbf{Vflujo} & \textbf{Dens} & \textbf{CicloTrab} & \textbf{Numb} & \textbf{flujo detectado} & \textbf{t deteccion}\\
					\hline  1 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120\\
					\hline	2 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	3 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	4 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	5 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	6 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	7 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	8 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	9 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	10 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	11 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	12 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	13 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	14 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	15 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	16 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	17 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	18 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	19 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	20 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	21 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	22 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	23 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	24 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	25 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	26 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	27 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 240	 \\
					\hline	28 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	29 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	30 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 240	 \\
					\hline	31 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	32 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	33 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	34 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	35 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	36 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	37 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	38 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	39 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	40 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	41 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	42 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	43 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	44 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	45 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	46 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	47 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	48 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	49 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	50 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	51 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	52 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	53 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	54 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	55 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	56 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	57 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	58 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	59 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	60 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	61 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	62 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	63 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	64 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	65 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	66 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	67 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	68 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	69 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	70 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	71 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	72 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	73 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	74 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	75 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	76 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	77 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	78 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 240	 \\
					\hline	79 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	80 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	81 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	82 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	83 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	84 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	85 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	86 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	87 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	88 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	89 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	90 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	91 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	92 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	93 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	94 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	95 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	96 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	97 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	98 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	99 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	100 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	101 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	102 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	103 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	104 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	105 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	106 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	107 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	108 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	109 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	110 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	111 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	112 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	113 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	114 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	115 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	116 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	117 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	118 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	119 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 240	 \\
					\hline	120 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	121 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	122 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	123 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	124 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	125 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	126 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	127 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	128 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	129 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	130 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	131 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	132 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	133 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	134 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	135 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	136 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	137 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	138 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	139 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	140 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	141 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	142 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	143 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	144 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	145 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	146 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	147 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 300	 \\
					\hline	148 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	149 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	150 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	151 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	152 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	153 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	154 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	155 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	156 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 240	 \\
					\hline	157 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	158 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	159 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	160 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	161 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	162 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	163 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	164 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	165 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	166 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	167 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	168 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	169 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	170 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	171 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	172 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 240	 \\
					\hline	173 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	174 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	175 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	176 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	177 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	178 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	179 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	180 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	181 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	182 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	183 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	184 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	185 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	186 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	187 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	188 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	189 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	190 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	191 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	192 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	193 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	194 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	195 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	196 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	197 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	198 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	199 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	200 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	201 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	202 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	203 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	204 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	205 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	206 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	207 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	208 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	209 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	210 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	211 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	212 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	213 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	214 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	215 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	216 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	217 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	218 & 2 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	219 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	220 & 4 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	221 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	222 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	223 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	224 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	225 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	226 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	227 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	228 & 4 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	229 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	230 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	231 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	232 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	233 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	234 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	235 & 2 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	236 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	237 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	238 & 4 & 2 & 4 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 180	 \\
					\hline	239 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	240 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	241 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	242 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	243 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	244 & 4 & 4 & 4 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	245 & 4 & 4 & 8 & 25 & 0,5 & 2 & detectado & 120	 \\
					\hline	246 & 4 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 180	 \\
					\hline	247 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	248 & 2 & 4 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	249 & 4 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 300	 \\
					\hline	250 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	251 & 2 & 2 & 8 & 25 & 0,5 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	252 & 2 & 2 & 8 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	253 & 2 & 4 & 8 & 15 & 0,2 & 2 & detectado & 60	 \\
					\hline	254 & 2 & 4 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 60	 \\
					\hline	255 & 2 & 2 & 4 & 15 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\
					\hline	256 & 4 & 2 & 4 & 25 & 0,2 & 4 & detectado & 120	 \\


					\hline
				\caption{ Datos obtenidos para la variable "Flujo detectado" y tiempo de detección del flujo, con un flujo simulado a distintas condiciones, segun diseño experimental}
				\label{tab:tabladeteccion1}
			\end{longtable}


		
			En el cuadro \ref{tab:Panovadeteccion1} se muestran los valores de P obtenidos del análisis de varianza para los datos del cuadro \ref{tab:tabladeteccion1}, utilizando "tiempo de detección" como variable de respuesta.\\
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline	
						\textbf{Factor} & \textbf{valor de P}\\

					\hline
						Ni & 0.000\\

					\hline
						Cfl & 0.001\\

					\hline
						Vflujo & 0.000\\
				
					\hline
						Densidad & 0.000\\

					\hline
						CicloTrab & 0.643\\

					\hline
						Numb & 0.000\\
					\hline
						
				\end{tabular}
				\caption{Valores de P del análisis de varianza para tiempo de detección}
				\label{tab:Panovadeteccion1}

			\end{table}



			En la figura \ref{fig:deteccion1} se muestran las gráficas de efectos directos de los factores en el tiempo de detección, para los datos del cuadro \ref{tab:tabladeteccion1}


		\begin{figure}[htp]
			\centering
%			\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 4800 3200]{images/deteccion1.png}\\[0.2cm]
%			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/deteccion1.png}\\[0.2cm]
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/deteccion1.png}\\[0.2cm]
			\caption{Gráfica de efectos principales para el tiempo de detección}
			\label{fig:deteccion1}
		\end{figure}
	
		
		
		\subsubsection{Prueba de rechazo de falsas alarmas}
		
			En el cuadro \ref{tab:tabladeteccion2} se muestran los datos obtenidos para la variable "falso positivo", bajo diferentes condiciones, según el experimento II de la evaluación del algoritmo de detección
			
						\begin{longtable}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
					\hline
						\textbf{Corrida} & \textbf{densidad} &  \textbf{Ni} & \textbf{Cfl} & \textbf{Numb} & \textbf{N. errantes} & \textbf{N. muertos} & \textbf{Falso positivo}\\

				\hline	1 & 50 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	2 & 50 & 4 & 2 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	3 & 50 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	4 & 25 & 4 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	5 & 25 & 2 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	6 & 50 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	7 & 25 & 2 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	8 & 25 & 2 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	9 & 25 & 4 & 4 & 4 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	10 & 25 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	11 & 25 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	12 & 25 & 4 & 2 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	13 & 25 & 2 & 2 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	14 & 50 & 2 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	15 & 25 & 4 & 4 & 4 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	16 & 25 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	17 & 50 & 4 & 4 & 2 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	18 & 50 & 4 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	19 & 50 & 2 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	20 & 50 & 4 & 2 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	21 & 25 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	22 & 50 & 4 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	23 & 25 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	24 & 25 & 2 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	25 & 25 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	26 & 50 & 4 & 4 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	27 & 50 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	28 & 50 & 2 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	29 & 25 & 4 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	30 & 50 & 4 & 4 & 4 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	31 & 25 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	32 & 50 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	33 & 50 & 4 & 2 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	34 & 25 & 2 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	35 & 50 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	36 & 50 & 4 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	37 & 50 & 4 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	38 & 25 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	39 & 25 & 2 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	40 & 25 & 4 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	41 & 25 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	42 & 25 & 4 & 2 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	43 & 25 & 2 & 2 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	44 & 25 & 4 & 2 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	45 & 50 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	46 & 50 & 2 & 2 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	47 & 50 & 2 & 4 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	48 & 50 & 4 & 2 & 2 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	49 & 50 & 4 & 2 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	50 & 50 & 4 & 2 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	51 & 50 & 2 & 2 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	52 & 50 & 2 & 4 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	53 & 50 & 2 & 4 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	54 & 50 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	55 & 50 & 4 & 4 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	56 & 25 & 4 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	57 & 25 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	58 & 50 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	59 & 25 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	60 & 25 & 4 & 4 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	61 & 50 & 2 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	62 & 25 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	63 & 25 & 2 & 4 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	64 & 50 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	65 & 25 & 4 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	66 & 50 & 2 & 4 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	67 & 50 & 2 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	68 & 50 & 2 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	69 & 50 & 4 & 2 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	70 & 25 & 2 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	71 & 25 & 2 & 4 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	72 & 50 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	73 & 50 & 2 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	74 & 25 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	75 & 50 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	76 & 25 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	77 & 25 & 2 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	78 & 50 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	79 & 50 & 4 & 2 & 4 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	80 & 25 & 2 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	81 & 25 & 2 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	82 & 50 & 2 & 2 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	83 & 50 & 2 & 4 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	84 & 25 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	85 & 25 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	86 & 50 & 4 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	87 & 25 & 4 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	88 & 25 & 2 & 4 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	89 & 25 & 2 & 2 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	90 & 50 & 4 & 2 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	91 & 25 & 4 & 4 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	92 & 25 & 2 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	93 & 50 & 4 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	94 & 25 & 4 & 2 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	95 & 50 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	96 & 25 & 4 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	97 & 25 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	98 & 50 & 4 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	99 & 50 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	100 & 25 & 4 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	101 & 25 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	102 & 25 & 2 & 2 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	103 & 50 & 2 & 4 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	104 & 50 & 2 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	105 & 25 & 4 & 4 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	106 & 25 & 2 & 4 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	107 & 25 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	108 & 25 & 2 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	109 & 50 & 2 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	110 & 50 & 4 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	111 & 50 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	112 & 25 & 2 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	113 & 25 & 4 & 2 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	114 & 50 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	115 & 50 & 2 & 2 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	116 & 25 & 2 & 4 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	117 & 50 & 2 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	118 & 50 & 4 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	119 & 50 & 4 & 4 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	120 & 50 & 4 & 4 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	121 & 50 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	122 & 25 & 2 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	123 & 50 & 2 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	124 & 25 & 4 & 2 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	125 & 50 & 2 & 4 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	126 & 50 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	127 & 50 & 2 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	128 & 50 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	129 & 50 & 4 & 2 & 4 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	130 & 50 & 2 & 2 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	131 & 50 & 2 & 4 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	132 & 50 & 4 & 4 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	133 & 25 & 4 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	134 & 25 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	135 & 25 & 2 & 2 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	136 & 50 & 2 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	137 & 25 & 2 & 4 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	138 & 25 & 2 & 4 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	139 & 25 & 4 & 2 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	140 & 25 & 2 & 2 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	141 & 25 & 4 & 4 & 2 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	142 & 25 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	143 & 50 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	144 & 25 & 2 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	145 & 50 & 4 & 2 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	146 & 25 & 4 & 4 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	147 & 50 & 4 & 4 & 4 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	148 & 50 & 4 & 4 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	149 & 25 & 4 & 4 & 4 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	150 & 50 & 4 & 4 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	151 & 25 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	152 & 50 & 2 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	153 & 25 & 2 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	154 & 25 & 4 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	155 & 25 & 4 & 4 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	156 & 50 & 4 & 2 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	157 & 25 & 2 & 4 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	158 & 50 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	159 & 25 & 2 & 4 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	160 & 50 & 2 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	161 & 50 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	162 & 25 & 4 & 4 & 2 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	163 & 50 & 2 & 2 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	164 & 50 & 2 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	165 & 25 & 4 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	166 & 25 & 4 & 4 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	167 & 25 & 4 & 2 & 2 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	168 & 50 & 4 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	169 & 25 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	170 & 25 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	171 & 25 & 2 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	172 & 50 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	173 & 25 & 4 & 4 & 2 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	174 & 25 & 4 & 4 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	175 & 50 & 4 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	176 & 25 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	177 & 50 & 2 & 2 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	178 & 50 & 4 & 2 & 2 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	179 & 25 & 4 & 2 & 2 & 2 & 2 & 0	 \\
				\hline	180 & 50 & 4 & 4 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\
				\hline	181 & 25 & 2 & 4 & 4 & 1 & 1 & 1	 \\
				\hline	182 & 25 & 2 & 4 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	183 & 50 & 2 & 4 & 2 & 1 & 2 & 1	 \\
				\hline	184 & 25 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	185 & 25 & 4 & 2 & 4 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	186 & 50 & 4 & 4 & 4 & 2 & 1 & 0	 \\
				\hline	187 & 25 & 4 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	188 & 50 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	189 & 25 & 4 & 4 & 4 & 1 & 2 & 0	 \\
				\hline	190 & 50 & 2 & 4 & 4 & 2 & 1 & 1	 \\
				\hline	191 & 50 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 1	 \\
				\hline	192 & 50 & 4 & 4 & 4 & 1 & 1 & 0	 \\




					\hline
				\caption{Datos obtenidos para la variable "falso positivo", bajo diferentes condiciones}
				\label{tab:tabladeteccion2}
			\end{longtable}
			
			
			En el cuadro \ref{tab:Panovadeteccion2} se muestran los valores de P obtenidos del análisis de varianza para la variable "Falso positivo"\\
			
			

			
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline	
						\textbf{Factor} & \textbf{valor de P}\\

					\hline
						Densidad & 0.647\\

					\hline
						Ni & 0.000\\

					\hline
						Cfl & 0.171\\
				
					\hline
						Numb & 0.367\\

					\hline
						Nodos errantes & 0.000\\

					\hline
						Numb & 0.361\\
					\hline
						
				\end{tabular}
				\caption{Valores de P del análisis de varianza para falsos positivos}
				\label{tab:Panovadeteccion2}

			\end{table}
			
			En la figura \ref{fig:deteccion2} se muestran las gráficas de efectos principales, para la variable "falso positivo" según el análisis de varianza efectuado.
			
			\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/deteccion2.png}\\[0.2cm]
%			\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 4800 3200]{images/deteccion2.png}\\[0.2cm]
			\caption{Gráfica de efectos principales para falso positivo}
			\label{fig:deteccion2}
		\end{figure}

			
			
	\subsection{Evaluación del protocolo de propagación de la alerta}
	
		
		\subsubsection{Medición de tiempo de propagación de la alerta, en una red de sensores distribuidos de forma aleatoria}
		
			Se presentan la tabla de datos obtenidos, los valores de P y la gráfica de efectos principales arrojados por el análisis de varianza\\
			
			\begin{longtable}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
					\hline
						\textbf{No} & \textbf{ciclotrab} &  \textbf{T} & \textbf{Alcance} & \textbf{Dens} & \textbf{V} & \textbf{Longitud} & \textbf{t prop} & \textbf{margen}\\

					\hline	1 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 716 & 105	\\
					\hline	2 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 113 & 83	\\
					\hline	3 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 290 & 281	\\
					\hline	4 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 390 & 431	\\
					\hline	5 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 226 & 595	\\
					\hline	6 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 775 & 46	\\
					\hline	7 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 113 & 83	\\
					\hline	8 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 749 & 72	\\
					\hline	9 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 656 & 1165	\\
					\hline	10 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 180 & 391	\\
					\hline	11 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 771 & 50	\\
					\hline	12 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1560 & 261	\\
					\hline	13 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1798 & 23	\\
					\hline	14 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 161 & 35	\\
					\hline	15 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 85 & 111	\\
					\hline	16 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1554 & 267	\\
					\hline	17 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 321 & 500	\\
					\hline	18 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 236 & 1585	\\
					\hline	19 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 178 & 18	\\
					\hline	20 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 599 & 222	\\
					\hline	21 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 599 & 222	\\
					\hline	22 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 779 & 42	\\
					\hline	23 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 779 & 42	\\
					\hline	24 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1010 & 811	\\
					\hline	25 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1558 & 263	\\
					\hline	26 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 389 & 1432	\\
					\hline	27 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 453 & 368	\\
					\hline	28 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 809 & 12	\\
					\hline	29 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 239 & 332	\\
					\hline	30 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1789 & 32	\\
					\hline	31 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 765 & 56	\\
					\hline	32 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 171 & 25	\\
					\hline	33 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	34 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 474 & 97	\\
					\hline	35 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 533 & 38	\\
					\hline	36 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 778 & 43	\\
					\hline	37 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1789 & 32	\\
					\hline	38 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 155 & 41	\\
					\hline	39 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1496 & 325	\\
					\hline	40 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	41 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1311 & 510	\\
					\hline	42 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 414 & 1407	\\
					\hline	43 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 225 & 346	\\
					\hline	44 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 164 & 32	\\
					\hline	45 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 819 & 2	\\
					\hline	46 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 171 & 650	\\
					\hline	47 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 813 & 8	\\
					\hline	48 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 476 & 95	\\
					\hline	49 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 155 & 41	\\
					\hline	50 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 359 & 212	\\
					\hline	51 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 299 & 272	\\
					\hline	52 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1556 & 265	\\
					\hline	53 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 568 & 3	\\
					\hline	54 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 529 & 42	\\
					\hline	55 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 646 & 175	\\
					\hline	56 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 778 & 43	\\
					\hline	57 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 145 & 426	\\
					\hline	58 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 146 & 50	\\
					\hline	59 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 684 & 137	\\
					\hline	60 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 712 & 109	\\
					\hline	61 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1737 & 84	\\
					\hline	62 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 169 & 652	\\
					\hline	63 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1640 & 181	\\
					\hline	64 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1723 & 98	\\
					\hline	65 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 416 & 405	\\
					\hline	66 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 808 & 13	\\
					\hline	67 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1733 & 88	\\
					\hline	68 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1737 & 84	\\
					\hline	69 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 150 & 46	\\
					\hline	70 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 178 & 393	\\
					\hline	71 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 408 & 163	\\
					\hline	72 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 390 & 1431	\\
					\hline	73 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 178 & 18	\\
					\hline	74 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	75 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 148 & 48	\\
					\hline	76 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 155 & 41	\\
					\hline	77 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 516 & 55	\\
					\hline	78 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 231 & 340	\\
					\hline	79 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 174 & 22	\\
					\hline	80 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 567 & 4	\\
					\hline	81 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1766 & 55	\\
					\hline	82 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	83 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 326 & 495	\\
					\hline	84 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 646 & 175	\\
					\hline	85 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 477 & 94	\\
					\hline	86 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 137 & 434	\\
					\hline	87 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 238 & 1583	\\
					\hline	88 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 466 & 355	\\
					\hline	89 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	90 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 161 & 35	\\
					\hline	91 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 111 & 85	\\
					\hline	92 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 165 & 406	\\
					\hline	93 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 178 & 18	\\
					\hline	94 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 538 & 33	\\
					\hline	95 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 447 & 124	\\
					\hline	96 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 158 & 38	\\
					\hline	97 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 231 & 340	\\
					\hline	98 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 138 & 58	\\
					\hline	99 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 237 & 1584	\\
					\hline	100 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1487 & 334	\\
					\hline	101 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 155 & 41	\\
					\hline	102 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 479 & 92	\\
					\hline	103 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 137 & 434	\\
					\hline	104 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 137 & 434	\\
					\hline	105 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 477 & 344	\\
					\hline	106 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	107 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 776 & 45	\\
					\hline	108 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 356 & 215	\\
					\hline	109 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 86 & 110	\\
					\hline	110 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1341 & 480	\\
					\hline	111 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 138 & 58	\\
					\hline	112 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 557 & 14	\\
					\hline	113 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 179 & 17	\\
					\hline	114 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 813 & 8	\\
					\hline	115 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 328 & 493	\\
					\hline	116 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 268 & 303	\\
					\hline	117 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 139 & 432	\\
					\hline	118 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 207 & 1614	\\
					\hline	119 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 180 & 16	\\
					\hline	120 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 174 & 22	\\
					\hline	121 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 228 & 593	\\
					\hline	122 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 536 & 35	\\
					\hline	123 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 526 & 45	\\
					\hline	124 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 478 & 93	\\
					\hline	125 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1254 & 567	\\
					\hline	126 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 232 & 339	\\
					\hline	127 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 535 & 36	\\
					\hline	128 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1769 & 52	\\
					\hline	129 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 530 & 291	\\
					\hline	130 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 806 & 15	\\
					\hline	131 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1542 & 279	\\
					\hline	132 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 160 & 36	\\
					\hline	133 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 86 & 110	\\
					\hline	134 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 808 & 13	\\
					\hline	135 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 534 & 37	\\
					\hline	136 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 107 & -11	\\
					\hline	137 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 179 & 17	\\
					\hline	138 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 356 & 215	\\
					\hline	139 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 150 & 421	\\
					\hline	140 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 650 & 171	\\
					\hline	141 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	142 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 240 & 331	\\
					\hline	143 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 326 & 495	\\
					\hline	144 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 356 & 465	\\
					\hline	145 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1440 & 381	\\
					\hline	146 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	147 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 415 & 1406	\\
					\hline	148 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 356 & 465	\\
					\hline	149 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 155 & 41	\\
					\hline	150 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1776 & 45	\\
					\hline	151 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 205 & 1616	\\
					\hline	152 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1437 & 384	\\
					\hline	153 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1721 & 100	\\
					\hline	154 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1739 & 82	\\
					\hline	155 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 166 & 405	\\
					\hline	156 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1256 & 565	\\
					\hline	157 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 266 & 305	\\
					\hline	158 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 1708 & 113	\\
					\hline	159 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 167 & 404	\\
					\hline	160 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 178 & 393	\\
					\hline	161 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 386 & 1435	\\
					\hline	162 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 774 & 6	\\
					\hline	163 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 287 & 1534	\\
					\hline	164 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 810 & 11	\\
					\hline	165 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 179 & 392	\\
					\hline	166 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 180 & 391	\\
					\hline	167 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 178 & 18	\\
					\hline	168 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 179 & 17	\\
					\hline	169 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 558 & 13	\\
					\hline	170 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 558 & 13	\\
					\hline	171 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 176 & 20	\\
					\hline	172 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 171 & 650	\\
					\hline	173 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 515 & 1306	\\
					\hline	174 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 780 & 41	\\
					\hline	175 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 686 & 135	\\
					\hline	176 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 156 & 40	\\
					\hline	177 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 148 & 48	\\
					\hline	178 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 176 & 20	\\
					\hline	179 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	180 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1818 & 3	\\
					\hline	181 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1792 & 29	\\
					\hline	182 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	183 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 227 & 594	\\
					\hline	184 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1784 & 37	\\
					\hline	185 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1648 & 173	\\
					\hline	186 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 771 & 50	\\
					\hline	187 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1708 & 113	\\
					\hline	188 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 208 & 1613	\\
					\hline	189 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 535 & 36	\\
					\hline	190 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 533 & 288	\\
					\hline	191 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	192 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 414 & 1407	\\



					\hline
				\caption{Tiempo de propagación de la alerta y margen de respuesta, en una red con nodos colocados de forma aleatoria }
				\label{tab:tablapropagacion1}
			\end{longtable}
			
			
				
						
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline	
						\textbf{Factor} & \textbf{valor de P}\\

					\hline
						Ciclo de trabajo & 0.030\\

					\hline
						Período & 0.379\\

					\hline
						Alcance Max. & 0.000\\
				
					\hline
						Densidad & 0.000\\

					\hline
						Velocidad Flujo & 0.000\\

					\hline
						Longitud del río & 0.000\\

					\hline
						
				\end{tabular}
				\caption{Valores de P del análisis de varianza para el tiempo de propagación}
				\label{tab:Panovapropagacion1}

			\end{table}

		
			

		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/propagacion1.png}\\[0.2cm]
%			\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 4800 3200]{images/propagacion1.png}\\[0.2cm]
			\caption{Gráfica de efectos principales para el tiempo de propagación}
			\label{fig:propagacion1}
		\end{figure}

			
		\subsubsection{Medición de tiempo de propagación de la alerta, en una red de sensores distribuidos de manera uniforme}

			Se presentan la tabla de datos obtenidos, los valores de P y la gráfica de efectos principales arrojados por el análisis de varianza\\

			
			\begin{longtable}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
					\hline
						\textbf{No} & \textbf{ciclotrab} &  \textbf{T} & \textbf{Alcance} & \textbf{Dens} & \textbf{V} & \textbf{Longitud} & \textbf{t prop} & \textbf{margen}\\

					\hline	1 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 298 & 523	\\
					\hline	2 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 112 & 84	\\
					\hline	3 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 178 & 393	\\
					\hline	4 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 180 & 641	\\
					\hline	5 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 223 & 598	\\
					\hline	6 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 269 & 552	\\
					\hline	7 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 112 & 84	\\
					\hline	8 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	9 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 653 & 1168	\\
					\hline	10 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 177 & 394	\\
					\hline	11 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	12 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 598 & 1223	\\
					\hline	13 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 626 & 1195	\\
					\hline	14 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 158 & 38	\\
					\hline	15 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 84 & 112	\\
					\hline	16 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 653 & 1168	\\
					\hline	17 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 180 & 641	\\
					\hline	18 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 232 & 1589	\\
					\hline	19 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 119 & 77	\\
					\hline	20 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 298 & 523	\\
					\hline	21 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 353 & 468	\\
					\hline	22 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	23 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	24 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 412 & 1409	\\
					\hline	25 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 653 & 1168	\\
					\hline	26 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 358 & 1463	\\
					\hline	27 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 223 & 598	\\
					\hline	28 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 537 & 284	\\
					\hline	29 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 230 & 341	\\
					\hline	30 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 399 & 1422	\\
					\hline	31 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 293 & 528	\\
					\hline	32 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 158 & 38	\\
					\hline	33 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	34 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 240 & 331	\\
					\hline	35 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 178 & 393	\\
					\hline	36 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 257 & 564	\\
					\hline	37 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 300 & 1521	\\
					\hline	38 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 155 & 41	\\
					\hline	39 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 470 & 1351	\\
					\hline	40 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	41 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 232 & 1589	\\
					\hline	42 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 412 & 1409	\\
					\hline	43 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 223 & 348	\\
					\hline	44 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 158 & 38	\\
					\hline	45 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 293 & 528	\\
					\hline	46 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 167 & 654	\\
					\hline	47 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 293 & 528	\\
					\hline	48 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 290 & 281	\\
					\hline	49 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 156 & 40	\\
					\hline	50 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 236 & 335	\\
					\hline	51 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 230 & 341	\\
					\hline	52 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 598 & 1223	\\
					\hline	53 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 267 & 304	\\
					\hline	54 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 120 & 451	\\
					\hline	55 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 223 & 598	\\
					\hline	56 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	57 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 120 & 451	\\
					\hline	58 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	59 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 257 & 564	\\
					\hline	60 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 257 & 564	\\
					\hline	61 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 653 & 1168	\\
					\hline	62 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 780 & 41	\\
					\hline	63 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 300 & 1521	\\
					\hline	64 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 290 & 1531	\\
					\hline	65 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 298 & 523	\\
					\hline	66 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	67 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 412 & 1409	\\
					\hline	68 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 713 & 1108	\\
					\hline	69 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 150 & 46	\\
					\hline	70 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 177 & 394	\\
					\hline	71 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 177 & 394	\\
					\hline	72 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 358 & 1463	\\
					\hline	73 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	74 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	75 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 148 & 48	\\
					\hline	76 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 155 & 41	\\
					\hline	77 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 234 & 337	\\
					\hline	78 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 230 & 41	\\
					\hline	79 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	80 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 239 & 332	\\
					\hline	81 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 626 & 1195	\\
					\hline	82 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	83 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 298 & 523	\\
					\hline	84 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 293 & 528	\\
					\hline	85 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 350 & 221	\\
					\hline	86 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 120 & 451	\\
					\hline	87 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 232 & 1589	\\
					\hline	88 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 223 & 598	\\
					\hline	89 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	90 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 158 & 38	\\
					\hline	91 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 119 & 77	\\
					\hline	92 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 165 & 406	\\
					\hline	93 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 150 & 46	\\
					\hline	94 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 177 & 394	\\
					\hline	95 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 150 & 421	\\
					\hline	96 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 158 & 38	\\
					\hline	97 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 230 & 341	\\
					\hline	98 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 112 & 84	\\
					\hline	99 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 232 & 1589	\\
					\hline	100 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 300 & 1521	\\
					\hline	101 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 155 & 41	\\
					\hline	102 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 177 & 394	\\
					\hline	103 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 120 & 451	\\
					\hline	104 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 120 & 451	\\
					\hline	105 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 353 & 468	\\
					\hline	106 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	107 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	108 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 290 & 281	\\
					\hline	109 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 84 & 112	\\
					\hline	110 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 203 & 1618	\\
					\hline	111 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 107 & 89	\\
					\hline	112 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 150 & 421	\\
					\hline	113 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	114 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 293 & 528	\\
					\hline	115 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 298 & 523	\\
					\hline	116 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 138 & 433	\\
					\hline	117 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 120 & 451	\\
					\hline	118 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 203 & 1618	\\
					\hline	119 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 150 & 46	\\
					\hline	120 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 119 & 77	\\
					\hline	121 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 223 & 598	\\
					\hline	122 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 240 & 331	\\
					\hline	123 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 178 & 393	\\
					\hline	124 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 267 & 304	\\
					\hline	125 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 343 & 1478	\\
					\hline	126 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 165 & 406	\\
					\hline	127 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 290 & 281	\\
					\hline	128 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 300 & 1521	\\
					\hline	129 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 257 & 564	\\
					\hline	130 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 269 & 552	\\
					\hline	131 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 290 & 1531	\\
					\hline	132 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 158 & 38	\\
					\hline	133 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 84 & 112	\\
					\hline	134 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	135 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 223 & 348	\\
					\hline	136 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 107 & 89	\\
					\hline	137 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 148 & 48	\\
					\hline	138 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 290 & 281	\\
					\hline	139 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 150 & 421	\\
					\hline	140 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 293 & 528	\\
					\hline	141 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 117 & 79	\\
					\hline	142 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 236 & 335	\\
					\hline	143 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 298 & 523	\\
					\hline	144 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 353 & 468	\\
					\hline	145 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 358 & 1463	\\
					\hline	146 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	147 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 412 & 1409	\\
					\hline	148 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 353 & 468	\\
					\hline	149 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 156 & 40	\\
					\hline	150 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 399 & 1422	\\
					\hline	151 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 203 & 1618	\\
					\hline	152 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 598 & 1223	\\
					\hline	153 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 399 & 1422	\\
					\hline	154 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 358 & 1463	\\
					\hline	155 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 165 & 406	\\
					\hline	156 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 358 & 1463	\\
					\hline	157 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 239 & 332	\\
					\hline	158 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 300 & 1521	\\
					\hline	159 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 165 & 406	\\
					\hline	160 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 177 & 394	\\
					\hline	161 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 358 & 1463	\\
					\hline	162 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	163 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 203 & 1618	\\
					\hline	164 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 537 & 284	\\
					\hline	165 & 0,2 & 30 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 177 & 394	\\
					\hline	166 & 0,2 & 30 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 177 & 394	\\
					\hline	167 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	168 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	169 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 150 & 421	\\
					\hline	170 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 150 & 421	\\
					\hline	171 & 0,2 & 60 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 173 & 23	\\
					\hline	172 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 180 & 641	\\
					\hline	173 & 0,5 & 60 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 343 & 1478	\\
					\hline	174 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 536 & 285	\\
					\hline	175 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 180 & 641	\\
					\hline	176 & 0,5 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 156 & 40	\\
					\hline	177 & 0,2 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 148 & 48	\\
					\hline	178 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	179 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	180 & 0,5 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 300 & 1521	\\
					\hline	181 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 713 & 1108	\\
					\hline	182 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 172 & 24	\\
					\hline	183 & 0,5 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 223 & 598	\\
					\hline	184 & 0,5 & 60 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 399 & 1422	\\
					\hline	185 & 0,5 & 30 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 203 & 1618	\\
					\hline	186 & 0,2 & 60 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 353 & 468	\\
					\hline	187 & 0,2 & 30 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 626 & 1195	\\
					\hline	188 & 0,5 & 30 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 203 & 1618	\\
					\hline	189 & 0,2 & 60 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 350 & 221	\\
					\hline	190 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 353 & 468	\\
					\hline	191 & 0,5 & 30 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 107 & 89	\\
					\hline	192 & 0,2 & 60 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 412 & 1409	\\




					\hline
				\caption{Tiempo de propagación de la alerta y margen de respuesta, en una red con nodos colocados a intervalos uniformes }
				\label{tab:tablapropagacion2}
			\end{longtable}			
			
			

			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline	
						\textbf{Factor} & \textbf{valor de P}\\

					\hline
						Ciclo de trabajo & 0.000\\

					\hline
						Período & 0.000\\

					\hline
						Alcance Max. & 0.000\\
				
					\hline
						Densidad & 0.480\\

					\hline
						Velocidad Flujo & 0.000\\

					\hline
						Longitud del río & 0.000\\

					\hline
						
				\end{tabular}
				\caption{Valores de P del análisis de varianza para el tiempo de propagación}
				\label{tab:Panovapropagacion2}

			\end{table}
			
				
			


		\begin{figure}[htp]
			\centering
%			\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 4800 3200]{images/propagacion2.png}\\[0.2cm]
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/propagacion2.png}\\[0.2cm]
			\caption{Gráfica de efectos principales para el tiempo de propagación}
			\label{fig:propagacion2}
		\end{figure}
		
				
	\subsection{Evaluación del algoritmo de estimación de la velocidad}
	
		\subsubsection{Medición del error promedio del valor de la posición del flujo estimado por el algoritmo en una red de sensores ubicados aleatoriamente}

			Se presentan la tabla de datos obtenidos, los valores de P y la gráfica de efectos principales arrojados por el análisis de varianza\\

			
			\begin{longtable}{|l|l|l|l|l|l|}
					\hline
						\textbf{Corrida} & \textbf{AlcanceMax} &  \textbf{Densidad} & \textbf{V. Flujo} & \textbf{Longitud} & \textbf{\% error promedio}\\
					\hline	1 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 1,37	\\
					\hline	2 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 18,82	\\
					\hline	3 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 17,64	\\
					\hline	4 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 5,45	\\
					\hline	5 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 19,02	\\
					\hline	6 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 3,96	\\
					\hline	7 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 7,09	\\
					\hline	8 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 15,75	\\
					\hline	9 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 2,15	\\
					\hline	10 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 52,59	\\
					\hline	11 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 3,08	\\
					\hline	12 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 4,16	\\
					\hline	13 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 18,66	\\
					\hline	14 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 6,88	\\
					\hline	15 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 0,91	\\
					\hline	16 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 7,79	\\
					\hline	17 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 27,02	\\
					\hline	18 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 4,06	\\
					\hline	19 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 6,28	\\
					\hline	20 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 1,41	\\
					\hline	21 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 26,03	\\
					\hline	22 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 53,39	\\
					\hline	23 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 7,33	\\
					\hline	24 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 15,04	\\
					\hline	25 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 3,55	\\
					\hline	26 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 6,53	\\
					\hline	27 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 6,49	\\
					\hline	28 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 7,69	\\
					\hline	29 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 0,81	\\
					\hline	30 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 4,48	\\
					\hline	31 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 5,23	\\
					\hline	32 & 140 & 30 & 8 & 3000 & 5,98	\\
					\hline	33 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 5,25	\\
					\hline	34 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 50,93	\\
					\hline	35 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 6,22	\\
					\hline	36 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 3,06	\\
					\hline	37 & 140 & 60 & 8 & 8000 & 26,38	\\
					\hline	38 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 1,12	\\
					\hline	39 & 80 & 30 & 4 & 8000 & 51,91	\\
					\hline	40 & 140 & 60 & 8 & 3000 & 6,89	\\
					\hline	41 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 10,93	\\
					\hline	42 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 5,95	\\
					\hline	43 & 80 & 30 & 8 & 3000 & 2,64	\\
					\hline	44 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 19,09	\\
					\hline	45 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 2,39	\\
					\hline	46 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 1,4	\\
					\hline	47 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 18,98	\\
					\hline	48 & 80 & 30 & 8 & 8000 & 1,58	\\
					\hline	49 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 18,45	\\
					\hline	50 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 51,15	\\
					\hline	51 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 6,15	\\
					\hline	52 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 52,26	\\
					\hline	53 & 80 & 60 & 4 & 8000 & 0,65	\\
					\hline	54 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 48,25	\\
					\hline	55 & 140 & 60 & 4 & 3000 & 20,17	\\
					\hline	56 & 140 & 30 & 4 & 8000 & 1,2	\\
					\hline	57 & 80 & 30 & 4 & 3000 & 20,49	\\
					\hline	58 & 140 & 30 & 8 & 8000 & 6,76	\\
					\hline	59 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 17,16	\\
					\hline	60 & 80 & 60 & 4 & 3000 & 3,06	\\
					\hline	61 & 80 & 60 & 8 & 3000 & 2,57	\\
					\hline	62 & 140 & 30 & 4 & 3000 & 19,41	\\
					\hline	63 & 80 & 60 & 8 & 8000 & 0,88	\\
					\hline	64 & 140 & 60 & 4 & 8000 & 51	\\



					\hline
				\caption{Error promedio del valor estimado de la posición del flujo, obtenido mediante el algoritmo planteado}
				\label{tab:tablaestimacion}
			\end{longtable}

			
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline	
						\textbf{Factor} & \textbf{valor de P}\\

					\hline
						Alcance Máximo & 0.000\\

					\hline
						Densidad & 0.0001\\

					\hline
						Velocidad Flujo & 0.000\\
				
					\hline
						Longitud Río & 0.000\\

					\hline
						
				\end{tabular}
				\caption{Valores de P del análisis de varianza para el error promedio del valor estimado}
				\label{tab:Panovaestimacion}

			\end{table}

			

		\begin{figure}[htp]
			\centering
%			\includegraphics[width=0.9\textwidth, bb=0 0 4800 3200]{images/estimacion.png}\\[0.2cm]
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/estimacion.png}\\[0.2cm]
			\caption{Gráfica de efectos principales para el error promedio}
			\label{fig:estimacion}
		\end{figure}


\section{Discusión de resultados}


	\subsection{Desempeño del algoritmo de detección}
	
		\subsubsection{Detección del \textit{debris flow}}
		
			Como puede observarse en el cuadro \ref{tab:tabladeteccion1}, en las pruebas realizadas, bajo las condiciones indicadas, el algoritmo fue capaz de detectar el \textit{debris flow}, en la totalidad de los casos simulados, lo que valida la efectividad del algoritmo en un entorno simulado, bajo las condiciones indicadas en el diseño.	Es decir, que en condiciones de simulación, para los rangos simulados la detección del evento no depende de ninguno de los factores indicados: Velocidad del flujo, densidad de los sensores, en tanto estén dentro del rango estudiado, entre 4 y 8 m/s; y 15 y 25 sensores por cada 1000 metros de río.  La detección tampoco depende de la variación de parámetros del algoritmo: Ni, Numb y Cfl, siempre que estos se encuentren dentro de los valores de 2 y 4, que para las condiciones probadas, resultaron adecuados para la detección del \textit{debris flow} en la totalidad de los casos.\\


			Con respecto al tiempo de detección, el análisis de varianza indica que existe evidencia estadística de que el valor de los parámetros Ni, Cfl y Numb inciden en el tiempo de detección del flujo. También se evidencia que los factores Velocidad del flujo y la densidad de sensores inciden en el tiempo de detección. No ocurre así con la variable ciclo de trabajo. \\

			En la gráfica de efectos de los factores en el tiempo de detección, estas relaciones resultan evidentes. La más notoria es la influencia del parámetro Ni sobre el tiempo de detección, cuyo valor medio es muy bajo en el valor bajo de Ni (más bajo que en el valor extremo de cualquier otro factor); de igual forma, su valor medio es muy alto en el valor alto de Ni, más alto que con cualquier otro factor. En menor medida, también los parámetros Cfl y Numb ejercen un efecto directo sobre el tiempo de detección, como también puede observarse.\\

			La explicación del efecto de estos factores sobre el tiempo de detección es bastante directa: estos parámetros son valores umbrales, que son usados por el algoritmo de detección de acuerdo con los criterios de detección vistos en el capítulo 4. Mientras mayor sea uno de estos valores umbrales, más exigente será el algoritmo para clasificar una situación observada como peligrosa o potencialmente peligrosa, por lo que con valores altos de estos parámetros, el algoritmo podría dejar pasar las primeras señales del flujo sin emitir una alarma, por lo que la detección se demora. \\

			Entre estos tres parámetros, es destacable la predominancia de Ni por sobre los otros dos. Una posible explicación a este fenómeno es que el parámetro Ni es justamente el umbral de concenso para que un nodo declare una alerta; es decir, es el que determina la condición de alerta emitida, que es precisamente la variable de respuesta en este experimento.\\
  
			La variable 'Ciclo de Trabajo'(La relación entre el tiempo que el sensor permanece activo, transmitiendo o escuchando emisiones y el período de cada ciclo del sensor) no resultó ser significativa para explicar los resultados.  Esto resulta contraintuitivo, pues es una espectativa razonable esperar que a valores mayores del ciclo de trabajo, al estar activos más tiempo, los sensores detecten con mayor rapidez situaciones anómalas (y esperen menos a que termine el período de descanso del nodo para ser detectadas). Una posible explicación a esto es la forma en que funciona el algoritmo, en el que cada nodo no emite un aviso apenas se observan situaciones anómalas, sino que estas deben observarse durante cierto número de ventanas o períodos. Como el período de cada nodo se fijó en 60 s para todas las corridas del experimento, el efecto del ciclo de trabajo fue mínimo.\\

			En cuanto a las condiciones simuladas, velocidad del flujo y densidad de sensores en la red (número de sensores por kilómetro), se demostró con evidencia estadística que ambas influyen en el tiempo de detección. En ambos casos la influencia es inversa: a mayor velocidad del flujo o a mayor densidad de sensores, es menor el tiempo de detección, como se observa en la gráfica de efectos. Ambos comportamientos son esperables, ya que a una mayor velocidad del flujo, ocurrirán más cambios en la topología y se percibirán más sensores fuera de lugar en un período dado. De igual forma, a una mayor densidad de sensores, será mayor el número de cambios en la topología y el número de nodos fuera de lugar, que ocurren en un intervalo dado.\\

			En este experimento no se contempló como factor el alcance de la señal inalámbrica; sin embargo, se podría especular que podría tener un efecto similar a la densidad de nodos en la red sobre el tiempo de detección, pues el efecto que tendría sobre un nodo particular es el de ampliar su círculo de nodos  vecinos, lo cual sería similar a tener una red más densa y podría esperarse comportamientos similares en presencia de un \textit{debris flow}. La comprobación de esta conjetura se sugiere como parte de un trabajo futuro.\\

  			Podría parecer contradictorio que al principio de esta sección se afirmara que la detección no depende de los factores estudiados y más adelante se diga que casi todos ellos tienen incidencia en el tiempo de detección. Debe tomarse en cuenta que se está hablando de dos variables de respuesta distintas: la detección del evento en sí misma y el tiempo en que éste fue detectado por algún sensor. Podría aducirse que si se llevan los valores de los factores indicados a un extremo tal que se desmejore tanto el tiempo de respuesta, que la detección no se dé. Esto podría ser cierto; sin embargo, debe recordarse que las garantías hechas sobre la detección del evento en un entorno simulado son válidas solo para los valores de factores indicados.\\
  	
  			
		\subsubsection{Rechazo de falsas alarmas}
	
		
			En el cuadro \ref{tab:tabladeteccion2} se listan los falsos positivos por el algoritmo en la simulación, y con distintos valores para los parámetros Ni, Numb y Cfl y de densidad de sensores en la red; al introducir elementos que pueden inducir a una falsa alarma. En este caso se introdujeron dos variables de este tipo: nodos errantes y nodos los primeros. Los primeros son nodos cuya posición varía de forma aleatoria, simulando el efecto que podría tener en la red un sensor movido por un animal o por intervención humana no deseada. Los segundos son nodos que al inicio de la simulación funcionaban en conjunto con la red, pero que en un instante dado se desactivaron, simulando el comportamiento de un sensor al cual se le agota la batería o es destruido por algun agente externo.\\

		
			De acuerdo con la tabla, la red emitió una falsa alarma en un 67.7\% de los casos simulados. Ante este panorama, en apariencia desolador, vale la pena analizar con un poco más de detalle los datos obtenidos.\\

			Como se indica en la tabla de valores P entregados por el análisis de varianza, la variable que tiene mayor efecto sobre la variable de respuesta es el parámetro Ni, seguido por el número de nodos errantes. Si se pone atención en la tabla de datos (cuadro \ref{tab:tabladeteccion2} ) a las corridas donde el parámetro Ni tiene un valor de 4, se encuentra que el porcentaje de falsos positivos es de un 16.7\% para las corridas con un sensor errante, un valor mucho más aceptable. Esto quiere decir que, con un valor apropiado de Ni (4 en este caso), el algoritmo sí presenta cierta tolerancia a falsas alarmas, que puedan ser inducidas por la combinación de 1 ó 2 sensores muertos y un sensor errante como máximo. Dos o más sensores errantes escaparían al rango de rechazo y serían reportados como \textit{debris flows} aproximadamente en un 54.16\% de los casos, segun los resultados.\\
				
			Si además se toma en cuenta el parámetro Cfl, extrayendo los datos de la tabla (cuadro \ref{tab:tabladeteccion2} ) que tengan un valor de 4 para Ni, un sensor errante como máximo y un valor de Cfl igual a 4; el porcentaje de falsos positivos disminuye hasta 12.5\%, lo cual es una mejora.\\

			Así pues, la aplicabilidad del algoritmo para monitorear un río con las condiciones simuladas, depende de qué tan realista sea el supuesto de que un sensor errante es un evento esporádico en la red de sensores; y que dos de ellos en la misma red sería una situación muy excepcional, lo cual parece razonable. Como trabajo futuro, se sugiere estudiar la validez de estos supuestos, ya con una red experimental física desplegada en campo.\\
		
			Es posible que se pueda mejorar el desempeño del algoritmo utilizando valores más altos para Ni y Cfl. Para esto debe tomarse en cuenta que, como se vió en la sección anterior, estos factores afectan inversamente el tiempo de detección del \textit{debris flow}. Es decir, existiría un trade-off o relación inversa entre la detección rápida de \textit{debris flows} y el rechazo de falsos positivos. Se sugiere como trabajo futuro estudiar esta relación y encontrar valores óptimos para estos parámetros.\\ 		

	\subsection{Propagación de la alerta}
	
		\subsubsection{Desempeño del algoritmo de propagación de la alerta, con sensores distribuidos aleatoriamente en el río.}
		
				En el experimento se planteó medir el tiempo de propagación de la alerta, desde que es generada en un nodo, es relevada por varios sensores en el camino, hasta que llega al denominado nodo raíz, el cual simula a un dispositivo receptor de la alerta situado al final del río en el entorno simulado, bajo distintas condiciones de densidad de sensores, velocidad del flujo, longitud del río y alcance máximo de la señal inalámbrica, con distintos valores de los parámetros ciclo de trabajo y período. Los resultados se muestran en el cuadro \ref{tab:tablapropagacion1}.\\

			Como puede obserservarse en la tabla, los tiempos de propagación varían entre 85 y 1800 segundos. Para la evaluar la bondad de cada dato obtenido, debería contrastarse contra el tiempo de llegada del \textit{debris flow} al punto donde se ubica el receptor, para determinar el margen de respuesta o tiempo del que se dispone para evacuar el área potencialmente afectada (t margen = t llegada del \textit{debris flow} - tiempo de llegada de la alerta). En el cuadro \ref{tab:tablapropagacion1} se incluyen los datos del margen. Como puede verse existe mucha variabilidad en el margen de respuesta, con valores tan pequeños como 2 o 3 segundos hasta valores mucho mayores, de hasta 1616 segundos (26 minutos).\\

			Es evidente que tiempos tan pequeños, de 2 o 3 segundos, significan en términos prácticos un fracaso de la red de sensores en evitar una tragedia. Más desconcertante aún, es que estos márgenes tan cortos, de 15 s o menos, no se explican por un \textit{debris flow} que haya llegado en un tiempo muy corto al nodo receptor, pues justamente en esos casos extremos, el tiempo de llegada del flujo simulado fue de al menos 751 s, tiempo más que suficiente para emitir una alerta temprana.\\

			También se observa que casi todas las corridas en que el margen de respuesta que se obtuvo fue de 16 a 25 segundos, corresponde a una sección de río simulada de 3000 metros, con un \textit{debris flow} a una velocidad de 8 m/s. En todos estos casos, debido a que se tenía la misma longitud del río y la misma velocidad constante, el tiempo de llegada del \textit{debris flow} fue el mismo: 376 segundos. Este es un caso crítico que debe ser tomado en cuenta, pues representa el peor escenario posible: la red debe ser capaz de detectar el flujo, declarar la alarma y propagarla hasta el receptor en un tiempo mucho menor, que permita a la población evacuar el lugar.\\

		Esos márgenes de tiempo, de 16 a 25 segundos, obtenidos para este caso extremo resultan muy bajos para este propósito, sobre todo tomando en cuenta que sí son posibles márgenes mayores (es decir, tiempos de propagación menores) con esas condiciones, pues en otras corridas, con esas mismas condiciones de longitud del río y velocidad de flujo se obtuvieron márgenes de hasta 111 segundos, con tiempos de propagación de hasta 85 segundos.\\    			
		
			De la tabla de valores P arrojados por el análisis de varianza, se observa que los factores Alcance Máximo de la señal inalámbrica, densidad de sensores y velocidad son los que tienen evidencia estadística fuerte de incidir en el tiempo de propagación, y en menor medida el ciclo de trabajo. El período no influye en el tiempo de propagación. La influencia de estas variables se puede apreciar en la gráfica de efectos para ese experimento.\\

			El efecto del Alcance máximo de la señal inalámbrica es esperable, pues entre más lejos pueda llegar un mensaje de alerta emitido por un sensor, menos saltos tendrá que hacer en la red para llegar a su destino. Tampoco sorprende el efecto de la longitud del río, pues es intuitivo que entre mayor sea la longitud del río, mayor sea el tiempo necesario para que un mensaje de alerta, que debe ser relevado entre muchos nodos, complete su recorrido.\\
 		
			La relación que más llama la atención es la influencia de la velocidad del flujo en el tiempo de propagación de la alerta, la cual no es esperable dado el funcionamiento del protocolo: considérese el protocolo de propagación de la alerta planteado en el capítulo 4. Cuando los sensores ubicados en la vecindad del debris flow detectan su presencia, declaran la alerta y la reenvían río abajo. A partir de ese momento, el relevo de la misma en dirección al nodo receptor ocurre entre sensores que todavía no han sido alcanzados por el flujo, por lo que la velocidad de este no debería influir de ninguna forma en el tiempo de propagación de la alerta.\\

			La correlación entre la velocidad del flujo y el tiempo de propagación en este caso, es un indicio de un posible particionamiento de la red (o mejor dicho, de lo que queda de la red, río abajo del debris flow). Esto es, que existen brechas o claros en la conectividad de la red, donde la parte de arriba de la red no tiene comunicación con la parte de abajo, impidiendo que un mensaje (por ejemplo, la alerta) que se envía desde arriba en dirección hacia abajo llegue a su destino. Esta situación es posible en la simulación debido a que la posición original de cada sensor se determinó aleatoriamente, sin cuidar que la red tuviera conectividad completa.\\

			Así pues, como la alerta no puede ser relevada a lo largo de la red debido a estos claros o baches en la red, la única forma en que la alerta cruce por ellos, es avanzando con el flujo; es decir, la alerta alcanzará la sección inferior de la red particionada cuando la cabeza del flujo esté lo suficientemente cerca para que los nodos ubicados río abajo puedan recibirla señal proveniente de los nodos que vienen arrastrados, los cuales, al estar en estado de alerta, estarán emitiendo periodicamente mensajes de alerta. Si existen varios de estos claros a lo largo de la red, la alerta llegará a la partición o isla más inferior tan pronto como el flujo llegue a esta; lo cual se traducirá en tiempos de propagación excesivamente altos, casi iguales a los tiempos de llegada del flujo, lo que significaría un fracaso del propósito de la red de sensores, pues la población no podría ser alertada a tiempo.\\

			Esta situación de red inconexa, debido a la ubicación aleatoria de los sensores también podría explicar la correlación negativa entre la densidad de sensores y el tiempo de propagación; pues a mayor densidad de sensores, mayor será la conectividad de la red, es decir, habrá una menor probabilidad de que existan baches o claros que particionen la red.\\
			 					
			Con esto también se explican los tiempos de propagación tan largos y por tanto, los márgenes de respuesta tan pobres que se obtuvieron en muchos de los casos. Por tal motivo, se decidió repetir este experimento, evitando la distribución aleatoria y descuidada de los sensores. Los resultados se comentan en la sección siguiente.\\
	
	
	
		\subsubsection{Desempeño del algoritmo de propagación de la alerta, con sensores distribuidos uniformemente a intervalos constantes en el río.}

			Debido a los resultados obtenidos y comentados anteriormente, el experimento detallado en la sección anterior fue repetido con la siguiente variante: en lugar de ubicar los sensores en posiciones aleatorias, estos fueron ubicados de forma regular, separados por una distancia constante en toda la red, de forma que se asegura que todos los nodos de la red (excepto el primero y el último) están conectados con el resto de la red, en dirección hacia arriba y hacia abajo. Los resultados se detallan en el cuadro \ref{tab:tablapropagacion2}. El análisis de varianza de esos datos, para el tiempo de propagación como variable de respuesta se muestra en el cuadro \ref{tab:Panovapropagacion2}.\\


			Como puede apreciarse en la tabla de datos, los resultados son mucho más alentadores: en un 74 \% de las observaciones el margen de respuesta ante un \textit{debris flow} es de al menos 221 segundos (más de tres minutos y medio), tiempo que debería ser suficiente para que las personas ubicadas en la zona de riesgo se trasladen a un lugar seguro. \\

			Casi todas las observaciones restantes que tienen un margen de tiempo menor (excepto dos observaciones anómalas, sin explicación aparente), pertenecen al caso crítico mencionado en la sección anterior, correspondiente a un \textit{debris flow} que se desplaza a 8 m/s sobre un segmento de río de 3000 m de longitud.  Poniendo atención a estas corridas, se observa que los peores márgenes (de 23 y 24 segundos) se obtuvieron con la variable Ciclo de Trabajo en un valor de 0.2 y la variable Período en un valor de 60 s. Por el contrario, si se extraen de la tabla todas las corridas para el caso extremo, con un valor de ciclo de trabajo de 0.5 y un período de 30 s, se obtienen márgenes de al menos 77 s, que pueden llegar hasta 112 s, valor que se obtuvo consistentemente en todas las corridas con estos valores de período y ciclo de trabajo, con un alcance máximo de 140 m y una densidad de 60 sensores por cada 1000 m de longitud de río.\\

			Esto significa que, para los rangos simulados, no solo se garantiza que la alarma llegará a la población con un margen de 221 s para el 74\% de los casos, sino que también, para el 26\% restante, se garantiza que la alarma llegará con un margen de 112 s antes del \textit{debris flow}, siempre que se utilicen los parámetros apropiados, con las condiciones descritas.\\

  
			Esta afirmación hecha sobre la influencia del período y el ciclo de trabajo de los sensores es validada por el análisis de varianza realizado sobre los datos, donde se indica que existe evidencia estadítica contundente que tanto el período, como el ciclo de trabajo tienen efecto sobre la variable tiempo de propagación, lo cual se puede apreciar en el gráfico correspondiente.\\     

			En esa tabla también se indica que los factores longitud del río y velocidad del flujo influyen sobre la variable de salida. La densidad de sensores, por el contrario, no tiene evidencia de influir en el tiempo de propagación.\\

			Las relaciones obtenidas entre la longitud del río, el alcance máximo de la señal inalámbrica y el tiempo de propagación, son esperables y se explicaron ya en la sección anterior, pues siguen vigentes aún con la variante introducida al experimento. En cuanto a la densidad de sensores, se observa que en este experimento, tiene una injerencia aun menor; dado que con el esquema de colocación adoptado se garantiza conectividad completa en la red, independiente de la densidad de sensores.\\

			Queda por explicar la correlación entre la veloocidad del flujo y el tiempo de propagación de la alerta, la cual, según el razonamiento hecho para el experimento anterior, no debería existir, o al menos, ser mucho menor; dado que con el esquema de colocación utilizado en este experimento, toda la red delante del \textit{debris flow} debería permanecer conexa, sin ninguna discontinuidad.\\     			

			Al contrastar las gráficas de efectos principales, del experimento anterior con las de este se infiere que la influencia de la velocidad del flujo en la variable de respuesta es menor, pues para el caso anterior la pendiente de la recta en la gráfica es mucho más pronuciada y oscila entre valores más extremos. Sin embargo, la correlación sigue estando presente y no se cuenta con una explicación ante la misma; por lo que se sugiere como trabajo futuro estudiar este fenómeno.\\




	\subsection{Estimación de la posición del \textit{debris flow}}
	
		En la sección de diseño experimental, se planteó un experimento para evaluar el algoritmo de estimación de la posición del \textit{debris flow}, midiendo el error promedio de la posición estimada (midiendo el error de la posición en cada estimación y al final obteniendo un promedio de todos los errores medidos) Los datos obtenidos se muestran en el cuadro \ref{tab:tablaestimacion}.\\
	
		De los datos, se observa que los errores promedio fluctúan entre 0.65\% y 53.39\%, siendo 14.08\% el valor promedio para todas las corridas. En 80\% de ellas el error promedio estuvo por debajo del 20\% y solo un 12.5\% presenta valores superiores al 30\%. Se podría decir que en general la estimación es relativamente cercana al valor real en la mayoría de los casos; pero no puede ser tomada como un valor confiable, pues en algunos pocos casos el error resulta ser muy alto.\\

		De acuerdo con el análisis de ANOVA, de los factores estudiados, los que resultaron tener influencia sobre el error promedio fueron: Alcance de la señal inalámbrica, velocidad del flujo y longitud del río. No hay evidencia estadística de que la densidad de sensores influya en el error promedio de la estimación; aunque según la tabla, la interacción de los factores densidad de los sensores y alcance de la señal sí parece tener influencia.\\ 

		La gráfica de efectos principales ilustra estas relaciones. Como se puede observar, el error promedio aumenta con la longitud del río y con el alcance máximo de la señal, mientras que disminuye con la velocidad del flujo.\\
		
		En un principio parecería contraintuitivo que el error aumente con el alcance de la señal, pues la sabiduría convencional dicta que "entre mayor alcance, mejor". Sin embargo, esto no es necesariamente cierto siempre, como en este caso.  Una posible explicación para la relación encontrada para este factor es la siguiente: el algoritmo estima la posición de la cabeza del \textit{debris flow} basado en mensajes de información emitidos por nodos ubicados ya sea en el cauce del río, próximos a ser alcanzados por el \textit{debris flow}, o bien, nodos que ya han sido alcanzados y están siendo arrastrados. Estos mensajes se emiten en el caso de los primeros, cuando reciben mensajes de los segundos y viceversa. Como el algoritmo conoce la posición original en el mapa de ambos sensores, puede acotar la posición del \textit{debris flow} entre la ubicación original del sensor arrastrado y la del sensor por ser arrastrado. Así pues, con un mayor alcance de la señal inalámbrica, este rango de acotación se amplía (más sensores río abajo podrán recibir los mensajes de los nodos arrastrados y viceversa) por lo que la estimación será menos precisa.\\

		La relación directa entre la longitud del río y el error de la estimación, podría explicarse por el retardo causado por el tiempo de propagación de los mensajes: en un río más largo, con un \textit{debris flow} presente en las partes altas, el tiempo de llegada de los mensajes hasta el nodo receptor que ejecuta el algoritmo será mayor que desde las partes bajas, por lo que cuando lleguen los mensajes al nodo receptor, estos serán menos vigentes, la posición real del flujo será distinta a la que puede inferirse de los mensajes que están llegando en ese momento. Mientras más largo sea el río, mayor será este problema, lo cual se ve reflejado al calcular el promedio de los errores de las estimaciones.\\ 	
		
		La relación inversa entre la velocidad del flujo y el error de la estimación tampoco es intuitiva, pero podría explicarse de la siguiente forma: a una mayor velocidad el flujo alcanzará o se acercará a más nodos en un tiempo determinado que si lo hiciera a una menor velocidad. El paso del \textit{debris flow} por cada uno de esos nodos representa un punto de información para el algoritmo, por lo tanto, el paso del\textit{debris flow} por más puntos en la misma cantidad de tiempo brindaría más información al algoritmo,  lo que le permitiría hacer una estimación más precisa.  Otra posible explicación viene dada por la relación entre la velocidad del flujo y el tiempo de propagación, discutida en la sección anterior. A una mayor velocidad del flujo, menor sería el tiempo de propagación para que los mensajes de información lleguen hasta el nodo receptor, lo que significaría que el receptor tendría datos más actualizados y vigentes para realizar la estimación.\\
	


